\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\maxi}{\texttt{maximize}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}

\begin{document}
%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{2º Ejercicio Dualidad - Max}
%Nota
Decidir si $x^*=(0,2,0,7,0)$ es una solución óptima del problema que sigue. Justificar.
%Constantes
%Variables
\subsubsection*{PRIMAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr cr cr}
  \text{maximize} &8x_1& - &9x_2& + &12x_3& + &4x_4& + &11x_5& & \\
  \text{subject to}
                &2x_1& - &3x_2& + &4x_3& + &x_4& + &3x_5& \le & 1 \qquad \text{ (RP1) }\\
                &x_1& + &7x_2& + &3x_3& - &2x_4& + &x_5& \le & 1 \qquad \text{ (RP2) }\\
                &5x_1& + &4x_2& - &6x_3& + &2x_4& + &3x_5& \le & 22 \qquad \text{ (RP3) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{x_1, x_2, x_3, x_4, x_5 \ge 0}
\end{array}
\]\\
(1º) Verificamos que la solucion propuesta sea factible. Es decir, en el primal checkeamos que se cumplan las restricciones, con  $x^*=(2,4,0,0,7,0)$.
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    1 \le 1 \qquad \text{ (RP1) }\\
    0 \le 1 \qquad \text{ (RP2) }\\
    22 \le 22 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
(2º) Como se cumple que es una solucion factible. Planteamos el problema dual.
\subsubsection*{DUAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
  \text{minimize} &y_1& + &y_2& + &22y_3& & \\
  \text{subject to}
                &2y_1& + &y_2& + &5y_3& \ge & 8 \qquad \text{ (RD1) }\\
                &-3y_1& + &7y_2& + &4y_3& \ge & -9 \qquad \text{ (RD2) }\\
                &4y_1& + &3y_2& - &6y_3& \ge & 12 \qquad \text{ (RD3) }\\
                &y_1& - &2y_2& + &2y_3& \ge & 4 \qquad \text{ (RD4) }\\
                &3y_1& + &y_2& + &3y_3& \ge & 11 \qquad \text{ (RD5) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{y_1, y_2, y_3 \ge 0}
\end{array}
\]
(3º) Aplicamos (1). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    \sum_{i=1}^m a_{ij} y_i^* = c_j & \qquad \text{ cuando } x_j^* > 0\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos $x^*=(0,2,0,7,0)$, luego con esto (1) las restricciones del dual nos quedaria:
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
    &-3y_1& + &7y_2& + &4y_3& = -9 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &y_1& - &2y_2& + &2y_3& = 4 \qquad \text{ (RD4) }\\
\end{array}
\]\\
(4º) Aplicamos (2). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    y_i^* = 0 & \qquad \text{ cuando } \sum_{j=1}^n a_{ij} x_j^* < b_i\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos que para las RP (restricciones del primal):
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    1 < 1 \qquad \text{ (RP1) }\\
    0 < 1 \qquad \text{ (RP2) }\\
    22 < 22 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
Como se cumple en RP2 $\Rightarrow$ $y_2=0$\\\\
Por lo tanto nuestro dual quedaria:\\
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr}
    &-3y_1& + &4y_3& = -9 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &y_1& + &2y_3& = 4 \qquad \text{ (RD4) }\\
\end{array}
\]\\
(5º) Resolvemos el sistema de ecuaciones. ... y obtenemos  $y^*=(\frac{17}{5},0,\frac{3}{10})$.\\\\
(6º) Verificamos que en el dual se cumplan las restricciones y luego si el valor de la funcion objetivo con $x^*$ en el primal, es igual al valor de la funcion objetivo
con  $y^*$ en el dual, entonces podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.\\\\
Verificamos el Dual.\\
\begin{alignat*}{2}
    %Verificamos
    \frac{83}{10} \ge 8 \qquad \text{ (RD1) }\\
    -9 \ge -9 \qquad \text{ (RD2) }\\
    \frac{59}{5} \ge 12 \qquad \text{ (RD3) }\\
    4 \ge 4 \qquad \text{ (RD4) }\\
    \frac{111}{10} \ge 11 \qquad \text{ (RD5) }\\
\end{alignat*}
Finalmente, como la restriccion RD3 no se cumple, podemos asegurar que $x^*$ no es la solucion optima del problema primal.\\

%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************
\end{document}